**AIDC
AT-3**是[中華民國空軍現役的高級](../Page/中華民國空軍.md "wikilink")[教練](../Page/教練機.md "wikilink")／[輕攻擊機](../Page/攻擊機.md "wikilink")，由[中山科學研究院](../Page/中山科學研究院.md "wikilink")[航空工業發展中心](../Page/航空工業發展中心.md "wikilink")（Aerospace
Industrial Development Corporation,
AIDC，現已改制為[漢翔航空工業股份有限公司](../Page/漢翔航空工業股份有限公司.md "wikilink")）與[美國](../Page/美國.md "wikilink")[諾斯諾普](../Page/諾斯諾普.md "wikilink")（Northrop）公司（購併[格魯曼](../Page/格魯曼.md "wikilink")（Gruman）公司後，改名為[諾斯諾普·格魯曼](../Page/諾斯諾普·格魯曼.md "wikilink")（Northrop
Grumman）公司）合作研發，共生產65架。

AT-3的AT是Advanced Training，3是代表航發中心自力設計、生產的第三種軍用機。

本機被命名為**「自強」**（Tzu
Chung），其意為『自強不息』(其研發生產的背景時空歷經退出[聯合國](../Page/聯合國.md "wikilink")、中美斷交，當時掀起自製武備與捐款建軍風潮([自強救國基金](../Page/自強救國基金.md "wikilink"))，出現陸軍M48A3戰車自強連、海軍飛彈快艇自強中隊、空軍F-5E/F戰鬥機自強中隊)

## 研發歷史

[100B2630.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:100B2630.JPG "fig:100B2630.JPG")

  - 1975年

<!-- end list -->

  - [中華民國空軍鑑於](../Page/中華民國空軍.md "wikilink")[洛克希德](../Page/洛克希德.md "wikilink")[T-33A教練機服役已久](../Page/T-33教練機.md "wikilink")、日趨老舊、亟需汰換，要求[空軍航空工業發展中心進行新型噴射教練機的發展工作](../Page/空軍航空工業發展中心.md "wikilink")。航發中心主任李永炤中將召集華錫鈞少將、李雄材少校研議新型噴射教練機研發工作。
  - 12月15日，空軍航空工業發展中心與[美國](../Page/美國.md "wikilink")[諾斯諾普公司簽定合作設計合約](../Page/諾斯諾普公司.md "wikilink")，開發教練機。

<!-- end list -->

  - 1976年

<!-- end list -->

  - 2月，航空工業發展中心與諾斯諾普公司合作進行新型噴射教練機的初步設計，並定名為XAT-3，中文代號為「虹翔二號」\[1\]，美國方面代號則為VTX。由當時航發中心設計室主任王石生上校率20位設計小組人員至美國[加州參與設計](../Page/加州.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 1977年

<!-- end list -->

  - [美國國務院否決該項合作計畫以免影響當時美國與](../Page/美國國務院.md "wikilink")[中華人民共和國發展中的友好關係](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")，並要求終結進行中的開發計畫，嚴重阻礙XAT-3的設計發展工程。航發中心人員自美攜帶相關資料返國後繼續相關計畫，自力實施細部設計，並利用合作生產[F-5E/F虎Ⅱ式戰鬥機之便](../Page/F-5自由鬥士戰鬥機.md "wikilink")，自諾斯諾普公司聘僱資深設計人員來台協助航發進行短期指導。
  - 3月，航發中心成立虹翔研造處，展開XAT-3高級教練機的細部設計與製造工作；全案經費核定為新台幣三億八千餘萬元，僅為諾斯諾普公司估算的八分之一。

<!-- end list -->

  - 1979年

<!-- end list -->

  - 6月，虹翔研造處完成XAT-3高級教練機細部設計工作，完成四千餘張設計藍圖。

<!-- end list -->

  - 1980年

<!-- end list -->

  - 7月17日，編號0801、序號69-6001的一號原型機完成裝配出廠，並被命名為「自強號」，由參謀總長[宋長志上將](../Page/宋長志.md "wikilink")、[財團法人](../Page/財團法人.md "wikilink")[國防工業發展基金](../Page/國防工業發展基金.md "wikilink")（今[國防工業發展基金會](../Page/國防工業發展基金會.md "wikilink")）董事[賴名湯上將](../Page/賴名湯.md "wikilink")、空軍總司令[烏鉞上將共同揭綵](../Page/烏鉞.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 1980年

<!-- end list -->

  - 8月13日，執行[天運演習](../Page/天運演習.md "wikilink")，將XAT-3一號原型機從航發沙鹿廠區以陸上拖運的方式運至清泉崗基地進行試飛工作。
  - 9月16日，由中華民國空軍試飛室主任[樊啟健上校](../Page/樊啟健.md "wikilink")（前座）與試飛員[李心澄中校](../Page/李心澄.md "wikilink")（後座）於早上十點進行首次試飛，當時空軍總司令烏鉞上將、政戰主任陳燊齡中將親臨視察。
  - 9月25日，總統蔣經國視察自強號試飛情形。

<!-- end list -->

  - 1981年

<!-- end list -->

  - 2月15日，編號0802、序號70-6002的二號原型機出廠。
  - 7月，採購器材籌建AT-3高級教練機生產線。
  - 10月30日，二號原型機進行首次試飛成功。
  - 11月，[中華民國國防部正式核定生產](../Page/中華民國國防部.md "wikilink")60架，以取代當時中華民國空軍服役中的[T-33A教練機](../Page/T-33教練機.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 1982年

<!-- end list -->

  - 3月，首架XA-3雷鳴機出廠。
  - 7月8日，XA-3雷鳴機進行首次試飛，試飛員為李心澄中校。

<!-- end list -->

  - 1983年

<!-- end list -->

  - 2月，第二架XA-3雷鳴機完成試飛，試飛員蕭文斌中校。

<!-- end list -->

  - 1984年

<!-- end list -->

  - 1月，首架生產型AT-3高級教練機出廠。

<!-- end list -->

  - 1986年

<!-- end list -->

  - 6月27日，空軍總司令[郭汝霖上將第一次試飛第一架改裝三片式座艙罩的AT](../Page/郭汝霖.md "wikilink")-3（編號0815），前座由當時航發中心試飛主任李心澄上校帶飛，郭汝霖上將評價：飛機視野為其飛過各式飛機中最優異者，並對座艙內的中文說明標誌有很大的感觸。
  - 9月11日，空軍總司令[陳燊齡上將試飛改裝三片式座艙罩的AT](../Page/陳燊齡.md "wikilink")-3（編號0818）。

<!-- end list -->

  - 1987年

<!-- end list -->

  - 2月20日，參謀總長[郝柏村上將同乘試飛AT](../Page/郝柏村.md "wikilink")-3，由李心澄上校帶飛（編號0825）。

<!-- end list -->

  - 1988年

<!-- end list -->

  - 1月，[中華民國空軍雷虎特技小組改採AT](../Page/中華民國空軍雷虎特技小組.md "wikilink")-3教練機為表演機種。

<!-- end list -->

  - 1989年

<!-- end list -->

  - 6月30日，AT-3高級教練機生產完畢結案。

## 設計特徵

本機為傳統懸臂式低單翼主翼構型，AT-3的機體配件有許多是和[F-5E/F共通](../Page/F-5戰鬥機.md "wikilink")，降低後勤複雜度。水平尾翼為單片全動式，與方向舵均由液壓致動器動作。起落架為前三點式單輪組，採用F-5E的起落架設計，故可互通使用；鼻輪採用二段伸長式起落架支柱，以便在起飛時獲得較大升力，縮短滑行距離。機體及機翼材料主要是[鋼和](../Page/鋼.md "wikilink")[鎂](../Page/鎂.md "wikilink")，少部分使用[石墨](../Page/石墨.md "wikilink")[纖維複合材料](../Page/碳纖維.md "wikilink")。座艙為縱列雙座式設計，座艙罩向右側開啟，後座較前座高出30公分。

為滿足作戰需求，動力裝置選用2具美國蓋瑞特（Garrett）公司無後燃器[渦輪扇發動機](../Page/渦輪扇發動機.md "wikilink")，以獲得中低空、中低速至穿音速飛行時的最佳性能，並減少因單一發動機故障而失事的機率。該型發動機主要結構包括一級風扇、四級軸流式低壓壓縮器、一級離心式高壓壓縮器、反流式燃燒室、一級高壓渦輪、三級低壓渦輪等，可產生14：1的總[壓縮比](../Page/壓縮比.md "wikilink")，[旁通比約為](../Page/涵道比.md "wikilink")2.7：1。TFE-731-2-2L的最大[推力為](../Page/推力.md "wikilink")1.587公斤，一般巡航（0.8[馬赫](../Page/馬赫.md "wikilink")，12,200公尺）推力為344公斤，整體推重比約為0.61。

AT-3上有兩具獨立的燃油供應系統，並具有「交互供油」（Cross
feed）的功能，當某一具供油系統故障或受損時，另一具供油系統將會自動接替供給兩部發動機燃油。而每個燃油箱本身也具備自動防漏與封閉的功能，容量為815公升（215加侖），兩個油箱的總容量為1,630公升。除了內部主油箱以外，AT-3兩翼下的內側掛架可各加掛一個568公升的副油箱，能夠有效延伸滯空的時間。

由於[航空工業發展中心](../Page/航空工業發展中心.md "wikilink")[岡山介壽二廠於](../Page/岡山區.md "wikilink")1983年才開始生產TFE731-2-2L發動機，故「XAT-3」一、二號原型機使用的發動機型號不明。

AT-3的航電系統主要交由於1980年（民國69年）4月1日成立的介壽三廠負責。在AT-3中大部份的航電系統，包括通訊及導航設備，大都集中在前段機身中的大型航電艙中。其主要航電設備包括超高頻通訊系統（UHF），敵我識別器（IFF），戰術導航儀（TACAN），姿態與航向參考系統（AHRS），攻角指示器等等。

AT-3上同時也配備了[抬頭顯示器](../Page/抬頭顯示器.md "wikilink")（HUD），在選用航電配備方面包括雷達高度計、都卜勒雷達、前視紅外線、慣性導航系統、雷達警示接收器，以及干擾絲等等，可搭配不同作戰需求使用。

## XA-3雷鳴號攻擊機

[XA-3_in_Chengkungling_20121006a.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:XA-3_in_Chengkungling_20121006a.jpg "fig:XA-3_in_Chengkungling_20121006a.jpg")
雷鳴（Lui
Meng）是中華民國航空工業發展史上首架專業的噴射對地攻擊機。1979年7月7日，國防部核定新台幣3億4000萬元的「雷鳴計畫」，要求[航空工業發展中心必須在](../Page/航空工業發展中心.md "wikilink")4年內完成2架以XAT-3為藍本的XA-3對地攻擊機之原型機，計畫由航發中心主任梁鎮宇主導。主要修改重點為將雙座修改為單座，加裝1門20mmM39機砲，並增加武器攜載能力和種類\[2\]。其後由於物價上揚，再追加1億6000萬元，整個雷鳴計畫經費高達5億元，由國防工業發展基金會支出\[3\]。

1982年3月25日，中華民國國防部正式核定改裝自AT-3教練機的XA-3攻擊機，命名為雷鳴號。

首架原型機（序號0901）於1982年7月8日以一架XAT-3伴隨，由當時的航發試飛室主任李心澄首飛成功\[4\]，塗裝為三色叢林迷彩。同年10月22日，XA-3首度在飛行中成功試射30mm機砲。第二架（序號0902）也在1983年2月17日試飛\[5\]。

本機機體為[鋁合金半硬殼式結構](../Page/鋁合金.md "wikilink")，並使用較多的石墨纖維複合材料以減輕重量，增加強度。主翼則為多樑式結構。航空電子系統方面與AT-3使用者相同，但加裝[抬頭顯示器](../Page/抬頭顯示器.md "wikilink")（HUD）、瞄準具及照相槍。武器酬載重量為2,727公斤，兩翼下及機腹下共有5處掛架，可攜載火箭莢艙、機砲莢艙及各類炸彈；翼端掛架則可掛載[AIM-9響尾蛇飛彈或](../Page/AIM-9響尾蛇飛彈.md "wikilink")[天劍一型飛彈](../Page/天劍一型飛彈.md "wikilink")。

然而即將量產時，空軍向美國購買的F-5戰機已開始交機200多架，各基地暫不缺飛機。又向歐洲以「阿里山計畫」買到將近2個聯隊數量的F-104二手戰機，所以缺乏採購意願。海軍多年來雖有建立海軍航空隊的構想，而曾認真考慮，最後也因國防部組織調整等因素擱置\[6\]。1983年7月中華民國國防部宣佈終止XA-3的發展計畫。

其後，兩架XA-3成為軍備局中山科學研究院測試多種飛彈、航電系統的載具，並曾成功試射雄風二型反艦飛彈\[7\]。XA-3二號原型機繼續升級至AT-3B規格，AT-3教練機陸續量產時，軍方要求航發中心把部分XA-3的特點加裝於教練機型\[8\]。

目前XA-3初號原型機保存於[中華民國空軍軍官學校航空教育展示館二號原型機則在](../Page/中華民國空軍軍官學校.md "wikilink")[成功嶺露天展示](../Page/成功嶺.md "wikilink")\[9\]。

由於機身重量增加，XA-3的部份飛行性能指標要比AT-3略微下降些：

  - 高空平飛極速：0.85Mach--\>0.76Mach
  - 海平面爬升率：3078m／min--\>2438m／min
  - 實用升限：14625m--\>14021m
  - 滯空時間：3.2hr--\>小於3hr
  - 最大航程：3189 km--\>3037 km

### AT-3B

1987年8月，其中一架原型機被加裝一套射控雷達、兩具多功能顯示器、軍規數位資料匯流排，並增加空射型[雄風二型反艦飛彈的發射能力](../Page/雄風二型反艦飛彈.md "wikilink")，使其成為反艦攻擊機。並曾有意推銷[中華民國空軍作為轉換訓練先導教練機與](../Page/中華民國空軍.md "wikilink")[中華民國海軍航空大隊建立定翼反艦攻擊機能量](../Page/中華民國海軍.md "wikilink")，雖然，在漢光演習時曾有發射[雄風二型反艦飛彈擊中](../Page/雄風二型反艦飛彈.md "wikilink")60公里外靶艦的紀錄，但中華民國海軍仍不感興趣而失敗。已知有空軍序號0825、0902等二架AT-3進行過此類改裝。

## 服役歷史

  - 1984年

<!-- end list -->

  - 3月，首架量產型AT-3高級教練機正式撥交空軍官校（編號0803）。

<!-- end list -->

  - 1989年

<!-- end list -->

  - 3月27日，[中華民國空軍雷虎特技小組首度使用AT](../Page/中華民國空軍雷虎特技小組.md "wikilink")-3高級教練機進行特技飛行表演，取代原先使用的[F-5E/F](../Page/F-5自由鬥士戰鬥機.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 1990年

<!-- end list -->

  - 6月，中華民國空軍撥交部分AT-3高級教練機至三十五夜攻中隊，擔負夜間對地、對海巡邏、電子作戰等任務，以取代原先使用的[T-33A](../Page/T-33教練機.md "wikilink")。使用的AT-3裝有1具AN-M3
    12.7mm雙聯裝機槍莢艙。後來第35羚羊夜攻中隊解散，編制的AT-3攻擊隊全數撥交空軍軍官學校作為官校戰鬥組的高級教練機使用。

<!-- end list -->

  - 1992年

<!-- end list -->

  - 10月24日，中華民國空軍以「[御鋒演習](../Page/御鋒演習.md "wikilink")」為代號，執行「興漢」計劃，是其航發中心與空軍聯合發展的火控導航系統測試。。

<!-- end list -->

  - 2001年

<!-- end list -->

  - 5月，展開AT-3高級教練機延壽計畫研究。

<!-- end list -->

  - 2002年

<!-- end list -->

  - 為現役的AT-3機隊實施延壽計畫，延長服役年限至2017年。

<!-- end list -->

  - 2005年

<!-- end list -->

  - 12月，外電報導漢翔公司再度進行為2架AT-3A加裝[空射型魚叉反艦飛彈和](../Page/AGM-84魚叉反艦飛彈.md "wikilink")[空射型雄風二型反艦飛彈計畫](../Page/雄風二型反艦飛彈.md "wikilink")，改良編號為AT-3K。

<!-- end list -->

  - 2006年

<!-- end list -->

  - 9月8日，最後一架延壽性能提升的AT-3高級教練機返回空軍官校（編號0835）。
  - 10月，AT-3高級教練機飛行員個人飛行時數突破5,000小時，漢翔公司舉行授證典禮，表彰飛行教官的傑出表現。

<!-- end list -->

  - 2010年

<!-- end list -->

  - 11月15日，AT-3高級教練機自首架原型機出廠已30年。

<!-- end list -->

  - 2011年

<!-- end list -->

  - 5月4日，漢翔公司頒發個人飛行時數證書、榮譽臂章以及AT-3模型予空軍官校的林紹文，個人AT-3飛行時數高達8,000小時。目前官校的飛行教官中，駕駛AT-3超過1,000小時以上者，共有16人。其中，飛行時數超過7,000小時的陳佳，超過6,000小時的周國祥、黃銘勳、劉振榮、周自立，超過4,000小時的蔡益龍、蔣忠荷，超過3,000小時的劉澤森、楊肅祺、董延珂、徐明弘，超過2,000小時的温祥怡、趙文芳，飛行時數超過1,000小時的陳君宜、莊倍源，其中女飛行員陳君宜中校，亦是首位戰鬥機女飛行員。
  - 機號為0811、0812、0820、0821、0832、0842、0845等7架AT-3教練機飛行時數滿5,000小時。

<!-- end list -->

  - 2014年

<!-- end list -->

  - 空軍官校高級組林紹文個人AT-3高級教練機飛行時數破萬，為空軍飛行員第一人。

## AT-3原型測試機

  - 試飛員：朱泰樺上校

編號0802「自強號」是AT-3第二架原型機，當時用於執行螺旋試驗，於後機身加裝支撐結構架及阻力傘，歷經三年時間進行危險及困難的螺旋試驗後，獲證AT-3不適合用於螺旋訓練。目前放置於[漢翔公司](../Page/漢翔.md "wikilink")[台中廠區飛機公園做展示](../Page/台中.md "wikilink")。

## 失事記錄

  - 1990年8月7日，編號0845、序號77-6045在[澎湖縣馬公機場故障迫降](../Page/澎湖縣.md "wikilink")，飛官羅夢雄中校輕傷，陳水乾少校人安，飛機也繼續服役至今。
  - 1990年9月6日，編號0837、序號76-6037因機械故障墜毀在[嘉義縣](../Page/嘉義縣.md "wikilink")[大埔鄉地區](../Page/大埔鄉.md "wikilink")，1名飛官跳傘獲救。
  - 1991年4月23日，編號0831、序號76-6031墜毀在[高雄縣](../Page/高雄縣.md "wikilink")[燕巢鄉地區](../Page/燕巢區.md "wikilink")，教官周國祥、學官楊鐵忠獲救。
  - 1992年10月14日，編號0804、序號73-6004因航管人員導引疏失於[屏東縣山區撞山](../Page/屏東縣.md "wikilink")。飛官陳志恆、飛行生林明正殉職。
  - 1994年1月26日，編號0850、序號77-6050於[新竹縣外海失控墜海](../Page/新竹縣.md "wikilink")，該機屬於第35作戰中隊，劉兆瑞上尉獲救、黃錦鴻中校殉職。
  - 1994年11月7日，編號0858、序號77-6058在[苗栗縣外海發動機熄火墜海](../Page/苗栗縣.md "wikilink")，該機屬於第35作戰中隊，飛官傅惠民、張志勇二人獲救。
  - 1995年6月12日，編號0805、序號74-6005在新竹基地進場落地時鼻輪未放妥衝出起火，該機屬於第35作戰中隊，飛官王光璽、段連昇重傷。
  - 1996年2月8日，編號0843、序號76-6043因發動機冒煙，中尉學官陳厚志關斷油路系統後墜毀在[高雄市](../Page/高雄市.md "wikilink")[橋頭區](../Page/橋頭區.md "wikilink")，飛行員獲救。
  - 1997年6月27日，編號
    0833、序號76-6033因操演失控墜機於[岡山區校區機場西側跑道](../Page/岡山區.md "wikilink")，空官[雷虎小組教官徐海華少校殉職](../Page/中華民國空軍雷虎特技小組.md "wikilink")。
  - 1998年9月5日，編號 0826、序號76-6026於降落滑行時起火，學官少尉陳家梁跳傘獲救。
  - 2003年6月11日，編號
    0827、序號75-6027於操作失速科目時進雲後撞山墜毀於[臺東縣](../Page/臺東縣.md "wikilink")[關山鎮附近](../Page/關山鎮_\(臺灣\).md "wikilink")，少尉學員邱一峰與少校教官段連昇殉職。
  - 2012年2月3日，編號0809、編號0816，在進行例行訓練飛行時於[屏東縣](../Page/屏東縣.md "wikilink")[春日鄉](../Page/春日鄉.md "wikilink")[古華村](../Page/古華村.md "wikilink")[士文溪上游上空](../Page/士文溪.md "wikilink")，未保持規定的3呎(約1公尺)安全距離與編號0816教練機發生擦撞意外，撞及0816號教練機的左後水平尾翼。正駕駛曾國維中尉和副駕駛張國強中校均跳傘逃生獲救，送枋寮醫院急救。2人均有骨折現象，暫無生命危險。編號0816教練機則安返岡山空軍基地，機上正副駕駛吳岳恆上尉與黃銘勳教官均安。
  - 2014年10月21日，編號0847、編號0815，在進行例行訓練飛行時於[高雄市](../Page/高雄市.md "wikilink")[梓官區上空與編號](../Page/梓官區.md "wikilink")0815教練機發生擦撞意外，編號0815教練機最後墜毀於梓官加油站後方，機上正駕駛莊倍源中校墜毀並無跳傘逃生，與飛機一同直接撞擊地面，送醫後不幸殉職，0847號教練機則平安降落於岡山基地，機上正駕駛楊志平中校平安。\[10\]
  - 2015年9月22日，編號
    0851，執行儀器飛行訓練任務時在[花蓮縣](../Page/花蓮縣.md "wikilink")[卓溪鄉](../Page/卓溪鄉_\(臺灣\).md "wikilink")，高度1萬9800呎空域失聯。9月26日中午12點48分，搜救人員發現失事AT-3教練機殘骸，證實前座少校教官王勁鈞、後座中尉學官黃俊榮不幸殉職。\[11\]\[12\]

## 衍生型

  - XA-3：在AT-3機量產期間，中華民國空軍為增強對地/海攻擊作戰需求，並配合航空工業發展，以達航空武器系統自力更生的目的，於1979年7月至1983年7月，以AT-3機為藍本，更改設計為XA-3雷鳴號攻擊機，，共生產3架。(二架原型機空軍序號為0901與0902和一架螺旋訓練試驗機)。除了加裝一挺20公厘機炮外，同時亦具備多種武器及投擲能力，兩翼尖尚能加掛響尾蛇飛彈。其中一架於1987年8月，加裝AN/APG-66T射控雷達，並增加[雄風二型反艦飛彈發射能力](../Page/雄風二型反艦飛彈.md "wikilink")，成為一反艦攻擊機。XA-3與AT-3在外型上的最大不同點在於XA-3為單座機，而AT-3為雙座機，至於外型上XA-3採用的是與空軍戰鬥部隊的AT-3相同的三色迷彩塗裝。由於XA-3單座戰機，因此在重量上較AT-3輕了許多，且XA-3在製造上同樣採用鋁合金與超輕的石墨纖維複合材料，因此在整體操控性能上無疑是相當優異的。在航電系統方面，包括超高頻通訊系統、敵我識別器、戰術導航儀、極高頻全向測距儀、儀器著陸系統等一應俱全。武器系統方面，XA-3機翼與機腹下共有五處掛架，可攜帶火箭囊、機砲囊與各型炸彈，翼端掛架則可掛如天劍一型等紅外線導引空對空飛彈。
  - AT-3
    MAX：規劃以AT-3教練機進行性能提升，型號為AT-3MAX，除了機頭加大加寛，未來可容納部訓機訓練所用的任務電腦與對地炸射的各項裝備，加上更換兩具TFE-731-50渦輪扇發動機，總推力由7000磅增加至10000磅，使AT-3
    MAX具備超音速飛行性能，以及配置全新數位化的操控電子設備。\[13\]

## 使用國家

  - ：[中華民國空軍](../Page/中華民國空軍.md "wikilink")

## AT-3高級教練機性能

[Profil_AIDC_AT-3.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Profil_AIDC_AT-3.png "fig:Profil_AIDC_AT-3.png")

### 一般特徵

  - 機組員：2名
  - 全長：42呎4吋（12.9公尺）
  - 翼展：34呎3.75吋（10.46公尺）
  - 全高：14呎3.75吋（4.36公尺）
  - 翼面積：236.05平方呎（21.93平方公尺）
  - 空重：8,500磅（3,855公斤）
  - 最大起飛重量：17,505磅（7,940公斤）A-3攻擊機：20,100磅(9,117公斤)
  - 引擎：2 具蓋瑞特（Garrett）公司TFE731-2-2L無後燃器渦輪噴射發動機
  - 推力：7,000磅力(31.2 kN)（每具最大輸出3,500磅力(15.6 kN)）

### 飛行表現

  - 極速：562哩／時（904公里／時），高度36,090呎（10,827公尺）
  - 航程：無副油箱：1,417哩（2,280公里）
    攜帶2具副油箱：1,982哩(3,189公里)
  - 飛行升限：48,065呎（14,420公尺）
  - 續航時間：3.2小時（無副油箱，僅依靠機內燃油時），攜帶2具副油箱為5.2小時。

### 武裝

AT-3武器酬載能力為5,998磅（2,727公斤），A-3攻擊機武器酬載能力增加為6,614磅以上(3,000公斤以上)；兩翼下共有4處掛架，機腹下1處，再加上翼梢掛架，共有7處掛載點。

  - 機首右前方：1門[M39機砲](../Page/M39航空機炮.md "wikilink")(A-3攻擊機)
  - 機腹掛架：1處，可掛載910公斤重武器，可攜帶1枚[Mk84
    2,000磅低阻力通用炸彈或](../Page/Mk_84通用炸彈.md "wikilink")1具[AN-M3](../Page/白朗寧M2.md "wikilink")
    12.7mm雙聯裝機槍莢艙。
  - 內側掛架：2處，可掛載636公斤重武器，包括[Mk83
    1,000磅低阻力通用炸彈](../Page/Mk_83通用炸彈.md "wikilink")、[Mk
    20集束炸彈或](../Page/Mk_20集束炸彈.md "wikilink")150加侖（568公升）副油箱。
  - 外側掛架：2處，可掛載272公斤重武器，包括5吋或2.75吋火箭莢艙或其他武器。空射型雄風二型反艦飛彈(A-3攻擊機)
  - 翼端掛架：2處，可掛載2枚[AIM-9響尾蛇飛彈或](../Page/AIM-9響尾蛇飛彈.md "wikilink")[天劍一型飛彈](../Page/天劍一型飛彈.md "wikilink")。

## 參見

  - [雅克-130](../Page/雅克-130.md "wikilink")
  - [L-15獵鷹教練機](../Page/L-15獵鷹教練機.md "wikilink")
  - [M-346教練機](../Page/M-346教練機.md "wikilink")
  - [T-50金鷹式高級教練機](../Page/T-50金鷹式高級教練機.md "wikilink")
  - [T-5教練機](../Page/T-5教練機.md "wikilink")
  - [噴射自由鳥教練機](../Page/噴射自由鳥教練機.md "wikilink")

## 註解

## 參考資料

  -
  - AT-3教練機4,000飛行小時授證典禮。全球防衛雜誌，37卷3期（223期），民92年3月，頁12。

## 延伸連結

  - [漢翔公司網站上的AT-3介紹](https://www.aidc.com.tw/tw/military/at3)
  - [AT-3自強號高級教練機升空三十周年紀念](http://www.youtube.com/embed/qwzcc_OMpc4)
  - [AT-3失事記錄](http://www.ettoday.com/2003/06/11/706-1467643.htm)
  - [空軍官校網站上的「AT3研發與性能簡介」](https://web.archive.org/web/20071022045426/http://www.cafa.edu.tw/thunder/at3.htm)
  - [TaiwanAirPower](http://www.taiwanairpower.org/af/at3.html)

[Category:中華民國軍用教練機](../Category/中華民國軍用教練機.md "wikilink")
[Category:中華民國空軍攻擊機](../Category/中華民國空軍攻擊機.md "wikilink")
[Category:雙發噴射機](../Category/雙發噴射機.md "wikilink")

1.  虹翔一號為T-CH-1[中興號教練機開發代號](../Page/中興號教練機.md "wikilink")，虹翔三號則是[XC-2運輸機開發代號](../Page/XC-2運輸機.md "wikilink")

2.  [XA-3雷鳴機 首飛30週年](http://www.cna.com.tw/News/aIPL/201207150019.aspx)
    （中央社、2012年7月15日）

3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.  [雷鳴30年前首飛
    茶會變酒會](https://tw.news.yahoo.com/%E9%9B%B7%E9%B3%B430%E5%B9%B4%E5%89%8D%E9%A6%96%E9%A3%9B-%E8%8C%B6%E6%9C%83%E8%AE%8A%E9%85%92%E6%9C%83-023913175.html)（Yahoo奇摩新聞轉載中央社、2012年7月16日）

10.

11.

12.

13.